\documentclass[a4paper]{amsart}


\usepackage{comment}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsthm}
%\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[rgb]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,decorations,positioning,fit}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.6}
\usepackage{ifthen}
\newboolean{draft}
\setboolean{draft}{true}
 \newenvironment{figuredraft}[1]
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\begin{center}}{\begin{figure}}}
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\end{center}}{\end{figure}}}

%\title{Curso de C{\'a}lculo para {?`}ingenieros?}
%\author{Pedro Fortuny Ayuso}
%\date{\today}
%\address{Curso 2011/12\\EPIG, Gij{\'o}n. Universidad de Oviedo}
%\email{fortunypedro@uniovi.es}


\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\newcommand{\forloop}[5][1]%
{%
\setcounter{#2}{#3}%
\ifthenelse{#4}%
	{%
	#5%
	\addtocounter{#2}{#1}%
	\forloop[#1]{#2}{\value{#2}}{#4}{#5}%
	}%
% Else
	{%
	}%
}%


\newcommand{\wolfram}[1]{\begin{center}\framebox{\texttt{#1}}\end{center}}
\newcommand{\dx}[1][9]{{\mathrm d}}
\newcommand{\abs}[1]{\vert #1 \vert}
\newcommand{\der}[1]{{#1}^{\prime}}
\newcommand{\dern}[2]{
\ifthenelse{\equal{#2}{1}}{{#1}^{\prime}}
{\ifthenelse{\equal{#2}{2}}{{#1}^{\prime\prime}}{{#1}^{(#2)}}}}
\newcommand{\values}[3]{#1\Big\vert_{#2}^{#3}}
\newcommand{\vect}[2]{({#1}_{1},\dots,{#1}_{#2})}
\newcommand{\norm}[1]{\|#1\|}
\newcommand{\Partial}[3][0.9]{
\ifthenelse{\equal{#1}{0.9}}{\frac{\partial #2}{\partial #3}}
{\left. \frac{\partial #2}{\partial #3}\right|_{#1}}
}


\theoremstyle{theorem}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\newtheorem{corollary*}{Corolario}

\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{lemma*}{Lema}

\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{theorem*}{Teorema}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Nota}
\newtheorem{remark*}{Nota}

\newtheorem{example}{Ejemplo}
\newtheorem{example*}{Ejemplo}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definici{\'o}n}
\newtheorem{definition*}{Definici{\'o}n}

\newtheoremstyle{ejercicio}{13pt}{3pt}{}{\parindent}{\bf}{.}{.5em}{}
\theoremstyle{ejercicio}
\newtheorem{ejercicio}{Ejercicio}
\newtheorem{ejercicio*}{Ejercicio}
\newtheorem{teoria}{Teor\'{\i}a}
\newtheorem{teoria*}{Teor\'{\i}a}



\newcommand{\margin}[1]{$^\star$\marginpar{\framebox{\begin{minipage}{3cm}\tiny{\textbf{Fixme:\/}\emph{#1}}\end{minipage}}}}
                                %\newcommand{\margin}[1]{#1}}



\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\DeclareMathOperator{\asen}{asen}
\DeclareMathOperator{\acos}{acos}
\DeclareMathOperator{\atan}{atan}
%\DeclareMathOperator{\dx}{dx}
\DeclareMathOperator{\dy}{dy}
\DeclareMathOperator{\dz}{dz}

%\renewcommand{\chaptername}{Cap{\'\i}tulo....}
%\addto\captionsspanish{\renewcommand{\chaptername}{Cap{\'\i}tulo}}

% \newcommand{\grupo}[1]{
% \newpage
% \setcounter{ejercicio}{0}
% \thispagestyle{empty}
% \strut\vspace*{-40pt}
% \begin{center}
%   \small{\sc{Pr{\'a}cticas de aula del grupo #1 - \fecha}}\\
%   \vspace*{10pt}
%   \framebox{
%     \begin{minipage}{0.9\linewidth}
%       \begin{scriptsize}
%         Se pide, en todos los casos:
%         \begin{enumerate}
%         \item Contestar \emph{\textbf{razonadamente}}. La magia no
%           cuenta ning{\'u}n punto. Tampoco el usar Wolframalpha.
%         \item Cuando se responda que ``\emph{s{\'\i} puede ocurrir
%             algo}'', se deber{\'a} \textbf{dar un ejemplo}. Cuando se
%           responda que \emph{no}, se deber{\'a} explicar \textbf{por
%             qu{\'e}}.
%         \end{enumerate}
%       \end{scriptsize}
%     \end{minipage}
%   }
% \end{center}
% }
%\title{Problemas de Pr{\'a}cticas de Aula, C{\'a}lculo 2011-12}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{spanish}
\begin{document}

\def\fecha{6 de noviembre de 2015}
\thispagestyle{empty}
\strut\vspace*{-40pt}
\begin{center}
  {\scriptsize {\sc Parcial 1 --- Ampl. de Cálculo --- 2015/2016 --- Grupo D --- EPI
    Gij\'on}}
\end{center}
\begin{center}
  \framebox{
    \begin{minipage}{0.9\linewidth}
      {\small En todos los casos, se pide \textbf{contestar
          razonadamente}.\\
        \small La puntuación \textbf{depende del modo de resolución}.
      }
  \end{minipage}
}
\end{center}
\begin{ejercicio}[1.5 puntos]
  Calcular el centro de masas de la figura: es un cuadrado de lado $2$
  con la esquina inferior derecha en $(0,0)$
  al que se ha perforado un círculo de radio $1/4$ con centro en
  $(1/2, 1/2)$ y del que se ha recortado la parte $y>1/x$. Se supone
  que la densidad es constante.
    \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \filldraw[fill=black!20!white, line width=1pt]
      (0,2) -- plot[domain=1/2:2] (\x, 1/\x) -- (2,0) -- (0,0) -- (0,2);
      \filldraw[fill=white, line width=1pt] (1/2, 1/2) circle(0.25cm);
      % (1,1) -- (0,1) arc (0:-90:1) -- (-1,-1) -- (1,-1) -- (1,1);
      % \draw[dashed] (-1.5, 0) -- (1.5, 0);
      % \draw[dashed] (0,-1.5) -- (0,1.5);
      % \draw[dashed, dash pattern= on 2pt off 3pt on 4pt off 4pt]
      % (0,1) -- (-1.3,1);
      % \draw[dashed, dash pattern= on 2pt off 3pt on 4pt off 4pt]
      % (-1,0) -- (-1,1.3);
      % \node[anchor=north west] at (1,0) {{\footnotesize $1$}};
      % \node[anchor=north west] at (0,-1) {{\footnotesize $-1$}};
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[1.5 puntos]
  Se considera un sólido limitado por el hiperboloide $x^2+y^2-z^2 =
  1$, desde $z=0$ hasta $z=+1$. Su densidad es proporcional a
  $z$. Se desea taladrarlo cilíndricamente con eje de giro el $OZ$,
  desde la parte superior hasta la inferior de modo que el
  momento de inercia respecto al eje $OZ$ sea $9/10$ del que
  tiene. Calcular el radio del taladro.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[0.5 puntos cada apartado]
  Considérese el campo $X = \left(\frac{-y}{x^2 + y^2},
    \frac{x}{x^2 + y^2}\right)$. Se pide:
  \begin{itemize}
  \item Dada la curva
    \begin{equation*}
      \gamma_1\equiv \left\{
        \begin{array}{r@{\,=\,}l}
          x & 2 + \cos \theta\\
          y & \sen \theta
        \end{array}
      \right.\,\, \theta\in[0,2\pi],
    \end{equation*}
    calcular el trabajo de $X$ a lo largo de $\gamma_1 $ \emph{sin
      realizar ninguna integral}.
  \item ¿Puede hacerse el mismo razonamiento para la curva siguiente?
    \begin{equation*}
      \gamma_1\equiv \left\{
        \begin{matrix}
          x = \cos \theta\\
          y = \sen \theta
        \end{matrix}
      \right.\,\, \theta\in[0,2\pi].
    \end{equation*}
  \end{itemize}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[1 punto]
  Calcular la masa del arco de cardioide $\rho = 1+\cos \theta$ para
  $\theta \in [0, \pi]$ si la densidad lineal es
  $\sqrt{\rho}$. Utilícese (para más facilidad) que: $2\sen\theta
  \cos\theta = \sen 2\theta$ y $\cos^2\theta - \sen^2 \theta = \cos 2\theta$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[1 punto por apartado]
  Considérese el hiperboloide $x^2 + y^2 - z^2 = 1$ para $z\in[0,1]$.
  Se pide:
  \begin{itemize}
  \item Parametrizar su superficie y calcular el vector normal. La
    parametrización requiere (ciertamente) dar los límites adecuados
    de las variables.
  \item Calcular el flujo del campo $X=(x,y,z)$ en dicha superficie.
  \end{itemize}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[1 punto]
  Calcular el área delimitada por las rectas $y=x, y=2x$ y las
  hipérbolas $y=1/x$, $y=2/x$ \emph{haciendo una sola integral}.
  Indicación: cámbiese de variables
  usando las expresiones $y=ax$, $y=b/x $.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[1 punto por apartado]
  Un objeto está compuesto por dos esferas de radios $R_1 $ y $R_2$
  unidas a distancia $R$ menor que $R_1 + R_2$. Se pide:
  \begin{itemize}
  \item Calcular el área de dicho objeto.
  \item Calcular su volumen.
  \end{itemize}
  Para el segundo apartado, puede usarse la fórmula del volumen de un
  cono: $1/3\pi r^2 h$ donde $r$ es el radio de la base y $h$ la altura.
\end{ejercicio} 
\newpage
\setcounter{ejercicio}{0}
\def\fecha{6 de noviembre de 2015}
\thispagestyle{empty}
\strut\vspace*{-80pt}
\begin{center}
  {\scriptsize {\sc Parcial 1 --- Ampl. de Cálculo --- 2015/2016 --- Grupo D --- EPI
    Gij\'on}}
\end{center}
\begin{center}
  \framebox{
    \begin{minipage}{0.9\linewidth}
      {\small En todos los casos, se pide \textbf{contestar
          razonadamente}.\\
        \small La puntuación \textbf{depende del modo de resolución}.
      }
  \end{minipage}
}
\end{center}
\vfill
\begin{ejercicio}[1.5 puntos]
  Se corta la esfera sólida de radio $1$ con el plano
  $z=\sqrt{2}/2$. Calcular el centro de masas del sólido que queda por
  encima de dicho plano si la densidad es proporcional a la altura.
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1.5 puntos]
  Calcular la temperatura media de un muelle metálico descrito por las
  ecuaciones
  \begin{equation*}
    \left.
    \begin{array}{l}
      x = r \cos t\\
      y = r\sen t\\
      z = 1/2 t
    \end{array}
  \right\},\,\,\,
  t\in[0,6\pi]
\end{equation*}
si hay un foco de calor en el eje $OZ$ a temperatura constante de
$200^{\circ}C$ y la temperatura disminuye proporcionalmente a la
distancia a dicho eje.
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1 punto]
  Considérese el campo $X=(x^2, y^2, z^2)$ y la curva
  \begin{equation*}
    \gamma(t) = (t^6 \sen(\pi t), (1+\cos(\pi t))((t-1)^2 + 1),
    (t-1)^4), \mbox{ para } t\in[0,2].
  \end{equation*}
  Calcúlese el trabajo realizado por $X$ a lo largo de $\gamma$.
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Se considera un cuadrado sólido de lado $2$ cuya esquina inferior izquierda está
  en el punto $(-1,0)$ y cuya densidad es proporcional a la altura. Se
  perfora con un taladro de radio $1/2$, haciendo un agujero
  centrado sobre el eje $OY$ a altura $h=4/3$. Calcular el centro de
  masas del sólido que queda.
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[0.5 puntos cada apartado]
  Dado el paraboloide $-z^{2}+x^2 +y^2=1$:
  \begin{itemize}
  \item Parametrizar la superficie de dicho paraboloide que queda
    sobre el plano $z=0$. Esto requiere no solo dar unas ecuaciones
    paramétricas sino también los límites de las variables.
\item Calcular la masa de la superficie del apartado anterior si la
  densidad es proporcional a $z$.
\item Calcular el flujo del campo $X=(-y,x,z)$ sobre la superficie
  anterior.
\item Calcular, sin realizar ninguna integración, el flujo del campo
  $(-y,x,0)$ sobre la superficie anterior.
\end{itemize}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1 punto cada apartado]
  Dado el paraboloide sólido $-z^2 + x^2+y^2 \leq 1$ en la zona $z>0$
  y una esfera sólida de radio $1/2$
  centrada en el punto $(0,0,r)$, para cierto $r$ entre $1$ y $3/2$, calcúlese:
  \begin{itemize}
  \item El área del volumen intersección de ambos sólidos. 
  \item La masa de la curva formada por la intersección de las
    superficies exteriores de ambos sólidos si la densidad sigue la
    fórmula $\d(x,y,z)=x^2+y^2+z$. 
  \end{itemize}
\end{ejercicio}
\vfill

\vfill
\noindent\rule{2cm}{0.4pt}\\
\emph{Fecha:} \fecha.
\newpage
\setcounter{ejercicio}{0}
\def\fecha{13 de noviembre de 2015}
\thispagestyle{empty}
\strut\vspace*{-80pt}
\begin{center}
  {\scriptsize {\sc Parcial 1 --- Ampl. de Cálculo --- 2015/2016 --- Grupo D --- EPI
    Gij\'on}}
\end{center}
\begin{center}
  \framebox{
    \begin{minipage}{0.9\linewidth}
      {\small En todos los casos, se pide \textbf{contestar
          razonadamente}.\\
        \small La puntuación \textbf{depende del modo de resolución}.
      }
  \end{minipage}
}
\end{center}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Un semiesfera de radio $R$ de densidad proporcional a la altura se
  quiere taladrar alrededor del eje de simetría para que el momento de
  inercia respecto de dicho eje sea el 90\% del que es
  actualmente. Calcúlese el radio del taladro.
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1 punto por apartado]
  Sin hacer integrales:
  \begin{itemize}
  \item Calcúlese el trabajo del campo $X=(x, y, 0)$ en la curva
    $\gamma(t)=(2\cos t, 2\sen t, 3t)$.
\item Calcúlese el flujo del campo $(-y, x, 3)$ sobre la superficie
  del cilindro $x^2+y^2=1$.
  \end{itemize}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1 punto por apartado]
  Considérese la superficie dada por la ecuación $x^2 + y^2 - z^2 =
  -1$ (un hiperboloide de dos hojas) para $z\in [1,2]$. Se pide:
  \begin{itemize}
  \item Parametrizar dicha superficie y calcular el vector normal (por
    tanto, hay que dar los límites de las variables bien).
\item Calcular el flujo del campo $(-y, x, z)$ sobre dicha superficie.
  \end{itemize}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Una tienda de campaña de forma semiesférica y de radio $2m$ se
  calienta con un punto de calor en el centro y a altura $0$. Dicho
  punto de calor está a $100^{\circ}C$. Si la temperatura disminuye
  proporcionalmente a la distancia, con constante $0.2$, calcúlese la
  temperatura media de la tienda.
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Se desea que una espiral metálica que sigue la ecuación $(2\cos t,
  2\sin t, 3t)$ tenga densidad media $1$ (en las unidades
  adecuadas). La densidad real de un punto es $0{.}1$ por la altura. Calcúlese la
  altura que ha de tener la espiral.
\end{ejercicio}
\vfill

\vfill
\noindent\rule{2cm}{0.4pt}\\
\emph{Fecha:} \fecha.

\end{document}
